%% ==============================================================
%% SKV Manual von Oliver Borm, Andrea Bader, Balint Balassa, Florian Mayer  
%% steht unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe 
%% unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland Lizenz.
%% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/
%% ==============================================================

%% ====================================================
%%  **********           Anhang 1          **********
%% ====================================================

\chapter{Mathematisch physikalisches Modell für die Druck-DGL}
\label{anhang01}
\begin{small}

\section{Strömungsmechanische Grundlagen}

\subsection{Zylinderkoordinaten}

Der relative Ortsvektor in Zylinderkoordinaten ist definiert als
\begin{equation}
\label{gl0100_3_10}
\textit{\schwell r}= r \utilde{e}_r + z \utilde{e}_z
\end{equation}

Damit bestimmt sich der relative Geschwindigkeitsvektor zu
\begin{equation}
\label{gl0100_3_11}
\textit{\schwell w}= \dot{r} \utilde{e}_r + r \dot{\varphi} \utilde{e}_\varphi+ \dot{z} \utilde{e}_z
= w_{r} \utilde{e}_r + w_u \utilde{e}_\varphi+ w_{z} \utilde{e}_z
\end{equation}

und der Relativbeschleunigungsvektor zu
\begin{equation}
\label{gl0100_1_2}
\textit{\schwell a}_{rel} = \left(\ddot{r}-r \dot{\varphi}^2\right)\utilde{e}_r+\left( r \ddot{\varphi} +2 \dot{r} \dot{\varphi} \right)
\utilde{e}_{\varphi}+\left(\ddot{z} \right)\utilde{e}_z
\end{equation}

Ein Skalarfeld ist definiert als
\begin{equation}
\label{gl0100_3_12}
q = q(r,{\varphi},{z})
\end{equation}

Der Gradient des Skalarfeldes $q(r,{\varphi},{z})$ lässt sich schreiben als
\begin{equation}
\label{gl0100_3_13}
\grad q = \nabla q = \frac{\partial q}{\partial r} \utilde{e}_r+\frac{1}{r} \frac{\partial q}{\partial \varphi}\utilde{e}_\varphi
+\frac{\partial q}{\partial z}\utilde{e}_z
\end{equation}

Ein Vektorfeld ist definiert als
\begin{equation}
\label{gl0100_3_14}
\textit{\schwell F} = \textit{\schwell F}\ (r,{\varphi},{z})= F_{r}(r,{\varphi},{z})\utilde{e}_r + 
F_\varphi (r,{\varphi},{z})\utilde{e}_\varphi  +F_{z}(r,{\varphi},{z})\utilde{e}_z
\end{equation}

Die Divergenz des Vektorfeldes bestimmt sich dann zu
\begin{equation}
\label{gl0100_3_15}
\divg \textit{\schwell F} = \nabla \bullet \textit{\schwell F}= 
\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r} \left( r F_{r}\right)
+ \frac{1}{r} \frac{\partial F_\varphi}{\partial \varphi} + \frac{\partial F_z}{\partial z}
\end{equation}

\subsection{Mathematische Zusammenhänge auf einer S2 Fläche}

Ist die Fläche S gegeben als $\theta^2=\theta^2(\theta^1,\theta^3)$, dann kann der Tangentenvektor in Richtung der Schnittkurve der Fläche S mit der Fläche $\theta^3=\konst$ geschrieben werden zu

\begin{equation}
\label{gl0100_1_7}
\mathcal{T}_1 = {\textit{\schwell g}}_1 + \frac{\partial \theta^2}{\partial \theta^1} {\textit{\schwell g}}_2=
\utilde{e}_r + \frac{\partial \varphi}{\partial r} \underbrace{\textit{\schwell g}_2}_{r \utilde{e}_{\varphi}}
=\utilde{e}_r +  r \frac{\partial \varphi}{\partial r} \utilde{e}_{\varphi}
\end{equation}

und mit $\theta^1=\konst$ zu
\begin{equation}
\label{gl0100_1_8}
\mathcal{T}_3 = {\textit{\schwell g}}_3 + \frac{\partial \theta^2}{\partial \theta^3} {\textit{\schwell g}}_2=
\utilde{e}_z + \frac{\partial \varphi}{\partial z} \underbrace{\textit{\schwell g}_2}_{r \utilde{e}_{\varphi}}
=\utilde{e}_z +  r \frac{\partial \varphi}{\partial z} \utilde{e}_{\varphi}
\end{equation}

\begin{figure}[htb]
\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]{Normalvektor_einer_S2-Flaeche}}
\caption{Geometrie der S2 Fläche \label{ab00a_03}}
\end{figure}

In \abref{ab00a_03} sind die Winkel und Tangentenvektoren an eine S2 Fläche eingezeichnet.

Der Tangenteneinheitsvektor ist somit definiert als 
\begin{equation}
\label{gl0100_1_9}
{\textit{\schwell t}}_i =  \frac{\tau_i}{|{\tau_i}|} 
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_1_7} ergibt sich dann
\begin{equation}
\label{gl0100_1_10}
{\textit{\schwell t}}_r =  \dfrac{\utilde{e}_r +  r \frac{\partial \varphi}{\partial r} \utilde{e}_{\varphi}}
{\sqrt{1+r^2\left(\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right)^2}} 
\qquad \textit{mit} \quad |{\textit{\schwell t}}_r|=1
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_1_8} ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_1_11}
{\textit{\schwell t}}_z =  \dfrac{\utilde{e}_z +  r \frac{\partial \varphi}{\partial r} \utilde{e}_{\varphi}}
{\sqrt{1+r^2\left(\frac{\partial \varphi}{\partial z}\right)^2}} 
\qquad \textit{mit} \quad |{\textit{\schwell t}}_z|=1
\end{equation}

Der Winkel $\beta_{ru}$ zwischen $\textit{\schwell t}_r$ und $\utilde{e}_{\varphi}$ ergibt sich durch das Skalarpodukt zu
\begin{equation}
\label{gl0100_1_12}
\cos\left( {\textit{\schwell t}}_r,\utilde{e}_\varphi\right) =\cos\beta_{ru}=
\dfrac{{\textit{\schwell t}}_r \bullet \utilde{e}_\varphi}{\mid{\textit{\schwell t}}_r\mid  \mid\utilde{e}_\varphi\mid}=
\dfrac{r \frac{\partial \varphi}{\partial r}}{\sqrt{1+r^2\left(\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right)^2}} 
\end{equation}

Der Winkel $\beta_{zu}$ zwischen $\textit{\schwell t}_z$ und $\utilde{e}_{\varphi}$ ergibt sich durch das Skalarpodukt zu
\begin{equation}
\label{gl0100_1_13}
\cos\left( {\textit{\schwell t}}_z,\utilde{e}_\varphi\right)=\cos\beta_{zu}=
\dfrac{{\textit{\schwell t}}_z \bullet \utilde{e}_\varphi}{\mid{\textit{\schwell t}}_z\mid  \mid\utilde{e}_\varphi\mid}=
\dfrac{r \frac{\partial \varphi}{\partial z}}{\sqrt{1+r^2\left(\frac{\partial \varphi}{\partial z}\right)^2}} 
\end{equation}

Daraus folgt aus \glref{gl0100_1_12}
\begin{equation}
\label{gl0100_1_14}
\sin^2\beta_{ru}=1- \cos^2\beta_{ru}=1-\dfrac{r^2 \left(\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right)^2}
{1+r^2 \left(\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right)^2}=
\dfrac{1+r^2 \left(\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right)^2 - r^2 \left(\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right)^2}
{1+r^2 \left(\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right)^2}
\end{equation}

Damit folgt für
\begin{equation}
\label{gl0100_1_15}
\sin\beta_{ru}=\dfrac{1}{\sqrt{ 1+ r^2 \left(\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right)^2}}
\end{equation}

und für
\begin{equation}
\label{gl0100_1_16}
\sin\beta_{zu}=\dfrac{1}{\sqrt{ 1+ r^2 \left(\frac{\partial \varphi}{\partial z}\right)^2}}
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_1_12} und \glref{gl0100_1_15} ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_1_17}
\cot\beta_{ru}=\frac{\cos\beta_{ru}}{\sin\beta_{ru}}= r \frac{\partial \varphi}{\partial r}
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_1_13} und \glref{gl0100_1_16} ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_1_18}
\cot\beta_{zu}=\frac{\cos\beta_{zu}}{\sin\beta_{zu}}= r \frac{\partial \varphi}{\partial r}
\end{equation}

Für eine beliebige skalare Größe $q$ gilt:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_19}
\ud q=\frac{\partial q}{\partial t} \ud t+ \frac{\partial q}{\partial r} \ud r+
\frac{\partial q}{\partial \varphi} \ud \varphi+\frac{\partial q}{\partial z} \ud z
\end{equation}

Führt man eine S2-Fläche als $\varphi = \varphi(r,z)$ ein und betrachtet die Ableitung
entlang dieser S2-Fläche ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_1_20}
\overline{\ud \varphi}=\frac{\partial \varphi}{\partial r} \ud r+
\frac{\partial \varphi}{\partial z} \ud z
\end{equation}

Die Ableitung entlang einer S2 Fläche kennzeichnet man durch ein Überstreichen. 

Aus \glref{gl0100_1_19} folgt mit \glref{gl0100_1_20}
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_21}
\overline{\ud q} & =\frac{\partial q}{\partial t} \ud t+ \frac{\partial q}{\partial r} \ud r+
\frac{\partial q}{\partial \varphi} \left\lbrace \frac{\partial \varphi}{\partial r} \ud r+
\frac{\partial \varphi}{\partial z} \ud z \right\rbrace + \frac{\partial q}{\partial z} \ud z
\\
& =\frac{\partial q}{\partial t} \ud t+ 
\left[\frac{\partial q}{\partial r}+ \frac{\partial q}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial r}\right] \ud r+
\left[\frac{\partial q}{\partial z}+ \frac{\partial q}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial z}\right]  \ud z
\end{split} 
\end{equation}

Für die partiellen Ableitungen entlang der S2-Fläche $\varphi = \varphi(r,z)$ führt man folgende
Abkürzungen ein
\begin{equation}
\label{gl0100_1_22}
\overline{\frac{\partial q}{\partial r}}=
\frac{\partial q}{\partial r}+ \frac{\partial q}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial r}
\end{equation}

und
\begin{equation}
\label{gl0100_1_23}
\overline{\frac{\partial q}{\partial z}}=
\frac{\partial q}{\partial z}+ \frac{\partial q}{\partial \varphi}\frac{\partial \varphi}{\partial z}
\end{equation}

Mit \glref{gl0100_1_17} und \glref{gl0100_1_22} folgt
\begin{equation}
\label{gl0100_1_24}
\frac{\partial q}{\partial r} = \overline{\frac{\partial q}{\partial r}}
- \frac{\partial q}{\partial \varphi}\frac{\cot \beta_{ru}}{r}
\end{equation}

Mit \glref{gl0100_1_18} und \glref{gl0100_1_23} folgt
\begin{equation}
\label{gl0100_1_25}
\frac{\partial q}{\partial z} = \overline{\frac{\partial q}{\partial z}}
- \frac{\partial q}{\partial \varphi}\frac{\cot \beta_{zu}}{r}
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_1_21} folgt dann mit \glref{gl0100_1_22} und \glref{gl0100_1_23}
\begin{equation}
\label{gl0100_3_1}
\overline{\frac{\ud q}{\ud t}}= \frac{\partial q}{\partial t}+\overline{\frac{\partial q}{\partial r}}\frac{\ud r}{\ud t}+
\overline{\frac{\partial q}{\partial z}}\frac{\ud z}{\ud t}
\end{equation}

\subsection{Meridianfläche}

Die Relativgeschwindigkeiten sind wie folgt definiert
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_3_2a}
\frac{\ud r}{\ud t}&=& w_r \\
\label{gl0100_3_2b}
\frac{\ud z}{\ud t}&=& w_z \\
\label{gl0100_3_2c}
\frac{\ud m}{\ud t}&=& w_m
\end{eqnarray}

Alle Relativgeschwindigkeiten lassen sich durch die Meridiangeschwindigkeit ausdrücken. Den Winkel zwischen Meridianrichtung und z-Koordinate bezeichnet man nach \abref{ab00a_01} als $\varepsilon$. Der Winkel zwischen Strömungsrichtung und Umfangsrichtung wird als $\beta$ definiert, so wie es in \abref{ab00a_02} zu sehen ist.
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_1_27a}
w_r &=& w_m \sin\varepsilon \\
\label{gl0100_1_27b}
w_u &=& w_m \cot\beta \\
\label{gl0100_1_27c}
w_z &=& w_m \cos\varepsilon 
\end{eqnarray}

\begin{figure}[htb]
\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Geometrie_der_S2-Stromflaeche}}
\caption{Kinematik der S2 Stromfläche \label{ab00a_02}}
\end{figure}


Die Beschleunigungen lassen sich damit schreiben zu
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_1_28a}
\frac{\ud w_r}{\ud t} &=& \frac{\ud w_m}{\ud t} \sin\varepsilon + w_m \cos\varepsilon \frac{\ud \varepsilon}{\ud t} \\
\label{gl0100_1_28b}
\frac{\ud w_u}{\ud t} &=& \frac{\ud w_m}{\ud t} \cot\beta + w_m \frac{\ud }{\ud t}\cot\beta
\qquad \mbox{nur gültig für S2-\underline{Strom}flächen} \\
\label{gl0100_1_28c}
\frac{\ud w_z}{\ud t} &=& \frac{\ud w_m}{\ud t} \cos\varepsilon - w_m \sin\varepsilon \frac{\ud \varepsilon}{\ud t}
\end{eqnarray}

Wie aus \abref{ab00a_02} zu sehen, schreibt sich die kinematische Strömungsbedingung zu
\begin{equation}
\label{gl0100_1_28}
w_u = w_r \cot\beta_{ru} + w_z \cot\beta_{zu}
\end{equation}

Mit \glref{gl0100_1_27a} und \glref{gl0100_1_27c} ergibt sich \glref{gl0100_1_28} zu
\begin{equation}
\label{gl0100_1_28aa}
w_u = w_m \left\lbrace \sin\varepsilon \cot\beta_{ru} + \cos\varepsilon  \cot\beta_{zu} \right\rbrace  = w_m \cot\beta
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_1_28aa} berechnet sich $\cot\beta$ zu
\begin{equation}
\label{gl0100_1_28ab}
\cot\beta = \sin\varepsilon \cot\beta_{ru} + \cos\varepsilon  \cot\beta_{zu} 
\end{equation}

\begin{figure}[hbt]
\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Kruemmungsradius_in_der_Meridianebene}}
\caption{Meridianrichtung \label{ab00a_01}}
\end{figure}


Aus \glref{gl0100_3_1} folgt mit \glref{gl0100_3_2a} bis \glref{gl0100_3_2c}
\begin{equation}
\label{gl0100_3_3}
\overline{\frac{\ud q}{\ud t}}= \frac{\partial q}{\partial t}+w_r\overline{\frac{\partial q}{\partial r}}
+w_z \overline{\frac{\partial q}{\partial z}}
\end{equation}

Mit \glref{gl0100_1_27a} und \glref{gl0100_1_27c} ergibt sich \glref{gl0100_1_18} zu
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_3_4}
\overline{\frac{\ud q}{\ud t}}=\overline{\frac{\ud q}{\ud m}}\overline{\frac{\ud m}{\ud t}} &=&
\frac{\partial q}{\partial t}+w_m \left\{\overline{\frac{\partial q}{\partial r}}\sin\varepsilon+
\overline{\frac{\partial q}{\partial z}}\cos\varepsilon\right\} 
\\
\label{gl0100_3_5}
\overline{\frac{\ud q}{\ud m}}&=&\frac{1}{w_m}
\frac{\partial q}{\partial t}+\left\{\overline{\frac{\partial q}{\partial r}}\sin\varepsilon+
\overline{\frac{\partial q}{\partial z}}\cos\varepsilon\right\}
\end{eqnarray}

für den stationären Fall gilt somit
\begin{equation}
\label{gl0100_1_34}
\overline{\frac{\ud q}{\ud m}}= \overline{\frac{\partial q}{\partial r}}\sin\varepsilon
+\overline{\frac{\partial q}{\partial z}}\cos\varepsilon
\end{equation}

\section{Kontinuitätsgleichung}

Die Konti-Gleichung schreibt sich in allgemein bekannter Form als
\begin{equation}
\label{gl0100_2_1}
\frac{\partial \varrho}{\partial t} + \nabla \bullet \left(\varrho \textit{\schwell w} \right)  = 0
\end{equation}

Mit
\begin{equation}
\label{gl0100_2_2}
\nabla = \textit{\schwell g}^i \frac{\partial}{\partial \theta^i}
\end{equation}

und
\begin{equation}
\label{gl0100_2_3}
\textit{\schwell w} = w^j \textit{\schwell g}_j
\end{equation}

ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_2_4}
\nabla \bullet \left[\varrho \textit{\schwell w} \right]=
\textit{\schwell g}^i \frac{\partial}{\partial \theta^i} \bullet 
\left[\varrho w^j \textit{\schwell g}_j \right] = \frac{\partial}{\partial \theta^i} \left(\varrho w^j \right)
\textit{\schwell g}^i \bullet \textit{\schwell g}_j + \varrho w^j \textit{\schwell g}^i \bullet
\frac{\partial}{\partial \theta^i} \left(\textit{\schwell g}_j \right)
\end{equation}

Außerdem ist
\begin{equation}
\label{gl0100_2_5}
\textit{\schwell g}^i \bullet \textit{\schwell g}_j= 
\delta^i_{\phantom{i}j} 
\left\{
\begin{array}{cc}
 =1, & i=j\\
 =0, & i \neq j\\
\end{array}
\right.
\end{equation}

und
\begin{equation}
\label{gl0100_2_6}
\Gamma_{ij}^{\phantom{ij}k} \textit{\schwell g}_k = \frac{\partial}{\partial \theta^i} \textit{\schwell g}_j
\end{equation}

Somit schreibt sich für \glref{gl0100_2_4}
\begin{equation}
\label{gl0100_2_7}
\nabla \bullet \left[\varrho \textit{\schwell w} \right]=
\frac{\partial \varrho w^i}{\partial \theta^i} + \varrho w^j \Gamma_{ij}^{\phantom{ij}k}
\textit{\schwell g}^i \bullet \textit{\schwell g}_k =
\frac{\partial \varrho w^i}{\partial \theta^i} +  \Gamma_{ij}^{\phantom{ij}i} \varrho w^j
\end{equation}

Außerdem gilt mit \glref{gl0100_2_15}
\begin{equation}
\label{gl0100_2_8}
\Gamma_{ij}^{\phantom{ij}i} = \frac{1}{\sqrt{g}} \frac{\partial}{\partial \theta^i} \left(\sqrt{g}\right)
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_2_7} folgt damit
\begin{equation}
\label{gl0100_2_9}
\nabla \bullet \left[\varrho \textit{\schwell w} \right]=
\frac{\partial \varrho w^i}{\partial \theta^i} +  
\frac{1}{\sqrt{g}} \varrho w^i \frac{\partial}{\partial \theta^i} \left(\sqrt{g}\right) =
\frac{1}{\sqrt{g}} \frac{\partial}{\partial \theta^i} \left(\sqrt{g} \varrho w^i \right)
\end{equation}

Mit \glref{gl0100_2_9} kann \glref{gl0100_2_1} geschrieben werden zu
\begin{equation}
\label{gl0100_2_10}
\frac{\partial \varrho}{\partial t}+
\frac{1}{\sqrt{g}} \frac{\partial}{\partial \theta^i} \left(\sqrt{g} \varrho w^i \right)=0
\end{equation}
Dies ist die allgemeine Kontinuitätsgleichung.

In Zylinderkoordinaten gilt:
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_2_11a}
x^1=x=r \cos\varphi && \theta^1=r \\
\label{gl0100_2_11b}
x^2=y=r \sin\varphi && \theta^2=\varphi \\
\label{gl0100_2_11c}
x^3=z=z && \theta^3=z
\end{eqnarray}

Der Ortsvektor schreibt sich damit zu
\begin{equation}
\label{gl0100_2_12}
\textit{\schwell r}=x^i \utilde{e}_i=\left(\theta^1 \cos\theta^2 \right) \utilde{e}_1+
\left(\theta^1 \sin\theta^2 \right) \utilde{e}_2+\theta^3 \utilde{e}_3
\end{equation}

daraus folgt
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_2_13a}
\textit{\schwell g}_1&=&\frac{\partial \textit{\schwell r}}{\partial \theta^1}=
\left(\cos\theta^2 \right) \utilde{e}_1+
\left(\sin\theta^2 \right) \utilde{e}_2+0\: \utilde{e}_3
\\
\label{gl0100_2_13b}
\textit{\schwell g}_2&=&\frac{\partial \textit{\schwell r}}{\partial \theta^2}=
-\left(\theta^1 \sin\theta^2 \right) \utilde{e}_1+
\left(\theta^1 \cos\theta^2 \right) \utilde{e}_2+0 \:\utilde{e}_3
\\
\label{gl0100_2_13c}
\textit{\schwell g}_3&=&\frac{\partial \textit{\schwell r}}{\partial \theta^3}=
0 \: \utilde{e}_1+
0 \: \utilde{e}_2+1 \: \utilde{e}_3
\end{eqnarray}

Der Metriktensor ist definiert als

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_2_14}
&\left(g_{ij}\right)=\left(\textit{\schwell g}_i \bullet \textit{\schwell g}_j\right)= 
\\
&\left( 
\begin{array}{ccc}
\cos^2\theta^2+ \sin^2\theta^2& \cos\theta^2\left(- \theta^1 \sin\theta^2\right)+\sin\theta^2 \theta^1\cos\theta^2& 0 \\
- \theta^1 \sin\theta^2\cos\theta^2+\theta^1\cos\theta^2\sin\theta^2 & \left(- \theta^1 \sin\theta^2\right)^2+\left(\theta^1\cos\theta^2 \right)^2&0 \\
0 & 0& 1 \\
\end{array}\right)=
\\
& \left( \begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0  \\
0 & (\theta^1)^2 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
\end{array}\right) 
\end{split} 
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_2_14} folgt somit
\begin{equation}
\label{gl0100_2_15}
g=\det(g_{ij})=g_{11}g_{22}g_{33}+g_{12}g_{23}g_{31}+g_{13}g_{21}g_{32}-g_{13}g_{22}g_{31}-g_{11}g_{23}g_{32}-g_{12}g_{21}g_{33}=r^2
\end{equation}

Damit gilt im Zylinderkoordinatensystem 
\begin{equation}
\label{gl0100_2_16}
\sqrt{g}=\theta^1=r
\end{equation}

\glref{gl0100_2_16} eingesetzt in \glref{gl0100_2_10} ergibt die Konti-Gleichung in Zylinderkoordinaten
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_2_17}
& \frac{\partial \varrho}{\partial t}+
\frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial \theta^i} \left(r \varrho w^i \right)=
\\
& \frac{\partial \varrho}{\partial t}+\frac{1}{r}
\left\{\frac{\partial}{\partial r} \left(r \varrho w_r \right)+
\frac{\partial}{\partial \varphi} \left(\varrho w_{u}\right)+
\frac{\partial}{\partial z} \left(r \varrho w_z \right) \right\}=0
\end{split} 
\end{equation}

Eine andere Möglichkeit die Konti-Gleichung in Zylinderkoordinaten herzuleiten besteht darin das Vektorfeld \textit{\schwell F} \: ausgehend von \glref{gl0100_2_1} und  \glref{gl0100_3_11} zu schreiben als
\begin{equation}
\label{gl0100_3_20}
\textit{\schwell F} = \varrho \textit{\schwell w} = \varrho w_{r} \utilde{e}_r + \varrho w_u \utilde{e}_\varphi+ \varrho w_{z} \utilde{e}_z
\end{equation}

\glref{gl0100_3_15} auf \glref{gl0100_3_20} angewendet ergibt
\begin{equation}
\label{gl0100_3_21}
\nabla \bullet \left( \varrho \textit{\schwell w} \right)= 
\frac{1}{r} \frac{\partial r \varrho w_{r}}{\partial r}
+ \frac{1}{r} \frac{\partial \varrho w_u}{\partial \varphi} + \frac{\partial \varrho w_{z}}{\partial z}
\end{equation}

Wird der letzte Term mit $r$ erweitert, wobei $r$ in die Differentiation hineingezogen werden darf, da $r \neq r(z)$, kann $\frac{1}{r}$ ausgeklammert werden und es folgt
\begin{equation}
\label{gl0100_3_22}
\nabla \bullet \left( \varrho \textit{\schwell w} \right) = \frac{1}{r}\left\{\frac{\partial}{\partial r} \left(r \varrho w_r \right)+
\frac{\partial}{\partial \varphi} \left(\varrho w_u\right)+\frac{\partial}{\partial z} \left(r \varrho w_z \right)\right\}
\end{equation}

Somit ergibt sich wieder die Konti-Gleichung für Zylinderkoordinaten
\begin{equation}
\label{gl0100_3_23}
\frac{\partial \varrho}{\partial t}+\nabla \bullet \left( \varrho \textit{\schwell w} \right) = 
\frac{\partial \varrho}{\partial t}+\frac{1}{r}\left\{\frac{\partial}{\partial r} \left(r \varrho w_r \right)+
\frac{\partial}{\partial \varphi} \left(\varrho w_u\right)+\frac{\partial}{\partial z} \left(r \varrho w_z \right)\right\}=0
\end{equation}


Setzt man die partiellen Ableitungen nach \glref{gl0100_1_24} und \glref{gl0100_1_25} in \glref{gl0100_3_23} schreibt sich die Konti-Gleichung zu
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_2_18}
& \frac{\partial \varrho}{\partial t}+\frac{1}{r}
\left\{\overline{\frac{\partial}{\partial r} \left(r \varrho w_r \right)}
+\overline{\frac{\partial}{\partial z} \left(r \varrho w_z \right)} \right\}
\\
& +\frac{1}{r}\frac{\partial}{\partial \varphi} \left(r \varrho w_{\varphi}\right)
-\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial \varphi} \left(r \varrho w_{r} \right) \cot\beta_{ru} 
-\frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial \varphi} \left(r \varrho w_{z} \right) \cot\beta_{zu}= 
\\
& \frac{\partial \varrho}{\partial t}+\frac{1}{r}
\left\{\overline{\frac{\partial}{\partial r} \left(r \varrho w_r \right)}
+\overline{\frac{\partial}{\partial z} \left(r \varrho w_z \right)} \right\}
\\
& -\underbrace{\frac{1}{r}\left\{\cot\beta_{ru} \frac{\partial}{\partial \varphi} \left(\varrho w_{r}\right)
+\cot\beta_{zu} \frac{\partial}{\partial \varphi} \left(\varrho w_{z} \right) 
-\frac{\partial}{\partial \varphi} \left(\varrho w_{u}\right) \right\} }_{C_{\varphi}} =0
\end{split} 
\end{equation}

$C_\varphi$ kann durch eine neue Variable $B_\varphi$ ausgedrückt werden
\begin{equation}
\label{gl0100_2_19}
C_\varphi=- \frac{1}{B_\varphi}\left\{\varrho w_r \overline{\frac{\partial B_\varphi}{\partial r}}
+\varrho w_z \overline{\frac{\partial B_\varphi}{\partial z}} \right\}
\end{equation}

Setzt man \glref{gl0100_2_19} in \glref{gl0100_2_18} ein, ergibt sich die Konti-Gleichung für S2-Flächen, was durch Anwenden der Kettenregel gezeigt werden kann.
\begin{equation}
\label{gl0100_2_20}
\frac{\partial \varrho}{\partial t}+
\frac{1}{r B_\varphi}\left\{\overline{\frac{\partial }{\partial r}\left(B_\varphi r \varrho w_r \right) }
+\overline{\frac{\partial }{\partial z}\left( B_\varphi r \varrho w_z\right) } \right\}=0
\end{equation}

\begin{figure}[htb]
\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{S2-Flaechenelement}}
\caption{Schichtdicke \label{ab00a_04}}
\end{figure}

Wie man in \abref{ab00a_04} erkennen kann, lässt sich $B_\varphi$ als Schichtdicke der S2-Stromfläche in Umfangsrichtung deuten, gemessen im Bogenmaß.

Die Teilung ist definiert als
\begin{equation}
\label{gl0100_2_21a}
t_s = \dfrac{2 \pi}{N_z} r
\end{equation}

Rechnet man nur auf einer mittleren S2m-Fläche, kann $B_\varphi$ mit \glref{gl0100_2_21a} ausgedrückt werden durch
\begin{equation}
\label{gl0100_2_21}
B_\varphi=\frac{t_s-d}{r}=\frac{t_s}{r}\left(1-\frac{d}{t_s}\right)=
\frac{2 \pi}{N_z}\left(1-\frac{d}{t_s}\right)=\frac{2 \pi}{N_z}\sigma
\end{equation}

Man berechnet $\sigma$ auf einer Rotationsfläche mit $z=\konst$ wie folgt
\begin{equation}
\label{gl0100_2_21b}
\sigma = 1-\frac{d}{t_s} = 1-\frac{\Delta \varphi r}{\frac{2 \pi}{N_z} r} = 1-\frac{N_z \Delta \varphi}{2 \pi}
\end{equation}

\begin{figure}[htb]
\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Teilung_Dicke}}
\caption{Teilung und Schaufeldicke \label{ab00a_06}}
\end{figure}

Da $\frac{2 \pi}{N_z}=\konst$ folgt mit \glref{gl0100_2_21} aus \glref{gl0100_2_20} 
\begin{equation}
\label{gl0100_2_22}
\frac{\partial \varrho}{\partial t}+
\frac{1}{r \sigma}\left\{\overline{\frac{\partial }{\partial r}\left(\sigma r \varrho w_r \right) }
+\overline{\frac{\partial }{\partial z}\left(\sigma r \varrho w_z\right) } \right\}=0
\end{equation}

Durch Einführung der Meridiangeschwindigkeit mit \glref{gl0100_1_27a} und \glref{gl0100_1_27c}
ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_2_23}
\frac{\partial \varrho}{\partial t}+
\frac{1}{r \sigma}\left\{\overline{\frac{\partial }{\partial r}\left(\sigma r \varrho w_m \sin\varepsilon \right) }
+\overline{\frac{\partial }{\partial z}\left(\sigma r \varrho w_m \cos\varepsilon \right) } \right\}=0
\end{equation}

Somit gilt für den stationären Fall
\begin{equation}
\label{gl0100_2_24}
\overline{\frac{\partial }{\partial r}\left(\sigma r \varrho w_m \sin\varepsilon \right)}
+\overline{\frac{\partial }{\partial z}\left(\sigma r \varrho w_m \cos\varepsilon \right)}=0
\end{equation}
Im folgenden wird nur noch der stationäre Fall betrachtet.

Durch differenzieren unter Anwendung der Produktregel ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_2_25}
\overline{\frac{\partial }{\partial r}\left(\sigma r \varrho w_m  \right)}\sin\varepsilon
+\overline{\frac{\partial }{\partial z}\left(\sigma r \varrho w_m  \right)}\cos\varepsilon
+\sigma r \varrho w_m \left\{\overline{\frac{\partial}{\partial r}(\sin\varepsilon)}+
\overline{\frac{\partial }{\partial z}(\cos\varepsilon)} \right\}=0
\end{equation}

Mit \glref{gl0100_1_34} gilt somit
\begin{equation}
\label{gl0100_2_26}
\frac{1}{\sigma r \varrho w_m}\overline{\frac{\ud }{\ud m}\left(\sigma r \varrho w_m \right)}
+\overline{\frac{\partial}{\partial r}(\sin\varepsilon)}+
\overline{\frac{\partial }{\partial z}(\cos\varepsilon)}=0
\end{equation}

und unter Anwendung der Produktregel folgt daraus
\begin{equation}
\label{gl0100_2_40}
\frac{1}{\sigma}\overline{\frac{\ud \sigma}{\ud m}}+\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\ud \varrho}{\ud m}}
+\frac{1}{w_m}\overline{\frac{\ud w_m}{\ud m}}+\frac{1}{r}\underbrace{\overline{\frac{\ud r}{\ud m}}}_{\sin\varepsilon}
+\overline{\frac{\partial}{\partial r}(\sin\varepsilon)}+\overline{\frac{\partial }{\partial z}(\cos\varepsilon)}=0
\end{equation}

Die Gibb'sche Gleichung ist definiert als
\begin{equation}
\label{gl0100_2_27}
T \ud s=\ud h -\frac{1}{\varrho} \ud p
\end{equation}

Die Enthalpie für ideale Gase wird berechnet mit
\begin{equation}
\label{gl0100_2_28}
\ud h = c_p \ud T
\end{equation}

Die ideale Gasgleichung schreibt sich zu
\begin{equation}
\label{gl0100_2_30}
\frac{p}{\varrho}=R T
\end{equation}

Mit \glref{gl0100_2_28} und \glref{gl0100_2_30} schreibt sich \glref{gl0100_2_27} zu
\begin{equation}
\label{gl0100_2_31}
T \ud s=c_p \ud T -\frac{1}{\varrho} \ud p=c_p \ud \left\{\frac{p}{\varrho R} \right\}-\frac{1}{\varrho} \ud p
\end{equation}

Durch Anwenden der Produktregel gilt
\begin{equation}
\label{gl0100_2_32}
\ud \left\{\frac{p}{\varrho} \right\}=\frac{1}{\varrho} \ud p + p \ud \frac{1}{\varrho}
\end{equation}
und
\begin{equation}
\label{gl0100_2_33}
\frac{\ud}{\ud \varrho} \left(\frac{1}{\varrho}\right)=-1 \frac{1}{\varrho^2}
\end{equation}

\glref{gl0100_2_32} und \glref{gl0100_2_33} in \glref{gl0100_2_31} eingesetzt ergibt, da $R=\konst$ und damit vorgezogen werden darf
\begin{equation}
\label{gl0100_2_34}
T \ud s=\frac{c_p}{R} \frac{1}{\varrho} \ud p- \frac{c_p}{R} \frac{p}{\varrho^2}\ud \varrho -\frac{1}{\varrho} \ud p
\end{equation}

\glref{gl0100_2_34} wird durch $T$ und $c_p$ dividiert, dadurch ergibt sich
\begin{equation}
\label{gl0100_2_35}
\frac{1}{c_p}\ud s=\frac{1}{R T} \left( 1- \frac{R}{c_p}\right) \frac{1}{\varrho} \ud p- \underbrace{\frac{p}{R T \varrho}}_{=1} \frac{1}{\varrho}\ud \varrho
\end{equation}

Die spezifischen Gaskonstante schreibt sich zu
\begin{equation}
\label{gl0100_2_29}
R=c_p-c_v=c_p-\frac{c_p}{\kappa}=c_p\left(1-\frac{1}{\kappa} \right)=c_p\frac{\kappa-1}{\kappa}
\end{equation}

\glref{gl0100_2_29} eingesetzt in \glref{gl0100_2_35} ergibt
\begin{equation}
\label{gl0100_2_36}
\begin{split}
\frac{1}{c_p}\ud s &=\frac{1}{R T} \left(1- \frac{c_p}{c_p}\frac{\kappa-1}{\kappa}\right) \frac{1}{\varrho} \ud p -\frac{1}{\varrho}\ud \varrho
=\frac{1}{R T } \left(\frac{\kappa}{\kappa}-\frac{\kappa-1}{\kappa}\right) \frac{1}{\varrho} \ud p -\frac{1}{\varrho}\ud \varrho 
\\
& =\frac{1}{R T \kappa} \frac{1}{\varrho} \ud p -\frac{1}{\varrho}\ud \varrho
\end{split}
\end{equation}

Mit der Definition der Schallgeschwindigkeit \glref{gl0001_2_10a} ergibt sich für die Gibb'sche Gleichung
\begin{equation}
\label{gl0100_2_38}
\frac{1}{c_p}\ud s=\frac{1}{a^2} \frac{1}{\varrho} \ud p -\frac{1}{\varrho}\ud \varrho
\end{equation}

Setzt man \glref{gl0100_2_38} in \glref{gl0100_2_40} ein, erhält man die Konti-Gleichung für S2m-Flächen
\begin{equation}
\label{gl0100_2_39}
\frac{1}{\sigma}\overline{\frac{\ud \sigma}{\ud m}}-\frac{1}{c_p}\overline{\frac{\ud s}{\ud m}}+
\frac{1}{a^2} \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\ud p}{\ud m}}
+\frac{1}{w_m}\overline{\frac{\ud w_m}{\ud m}}+\frac{\sin\varepsilon}{r}
+\overline{\frac{\partial}{\partial r}(\sin\varepsilon)}+\overline{\frac{\partial }{\partial z}(\cos\varepsilon)}=0
\end{equation}

\section{Impulsgleichung für S2-Flächen}
\label{anhang1:3}

Der Impulssatz in differentieller Form lautet
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_1_100}
 \varrho \frac{\partial \textit{\schwell c}}{\partial t} + \varrho \textit{\schwell c} \bullet \nabla \textit{\schwell c} &=& \varrho \utilde{k} + \nabla \bullet \mathbb{S}
\nonumber\\
\varrho \frac{\ud \textit{\schwell c}}{\ud t} &=& \varrho \utilde{k} - \nabla p + \nabla \bullet \mathbb{T}
\end{eqnarray}

wobei $\frac{\ud \textit{\schwell c}}{\ud t}=\textit{\schwell a}_{abs}$ die Absolutbeschleunigung ist. Wie aus der Technischen Mechanik bekannt, kann man diese
auch schreiben als
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_1_101}
 \textit{\schwell a}_\textit{abs}&=&\textit{\schwell a}_\textit{Führ,T}+\textit{\schwell a}_\textit{Führ,R}^{(t)}
+\textit{\schwell a}_\textit{Führ,R}^{(n)}+\textit{\schwell a}_\textit{cor}+\textit{\schwell a}_\textit{rel} 
\nonumber\\
 \frac{\ud \textit{\schwell c}}{\ud t} &=& \frac{\ud^2\textit{\schwell R}}{\ud t^2}+\frac{\ud \utilde{\omega}}{\ud t} \times \textit{\schwell r}_{rel} +\utilde{\omega} \times \left( \utilde{\omega} \times \textit{\schwell r}_{rel}\right)
+2 \utilde{\omega} \times \textit{\schwell w} +  \frac{\ud \textit{\schwell w}}{\ud t}
\end{eqnarray}

Durch Einsetzen von \glref{gl0100_1_101} in \glref{gl0100_1_100} und Vernachlässigung der Volumenarbeit $\utilde{k}$
sowie des Schubspannungstensors $\mathbb{T}$ ergibt sich die Impulsgleichung für die
reibungsfreie Relativströmung
\begin{equation}
\label{gl0100_1_1}
\underbrace{\frac{\ud \textit{\schwell w}}{\ud t}}_{\textit{\schwell a}_{rel}} + \frac{1}{\varrho}\nabla p + 
2 \! \! \! \! \! \underbrace{\utilde{\omega} \times \textit{\schwell w}}_
{\omega \left( w_r \utilde{e}_\varphi - w_u \utilde{e}_r \right) } + 
\utilde{\omega} \times \left( \utilde{\omega} \times \textit{\schwell r}_{rel}\right)
+\frac{\ud \utilde{\omega}}{\ud t} \times \textit{\schwell r}_{rel}+\frac{\ud^2 \textit{\schwell R}}{\ud t^2}= 0
\end{equation}

Im weiteren wird vorausgesetzt, dass 

\begin{equation}
\label{gl0100_1_2a}
\utilde{\omega} = \omega \left( 
\begin{array}{c}
0 \\ 0 \\ 1
\end{array}
\right) _{r,\varphi,z} 
\end{equation}

gilt und der Betrag von $\omega$ nicht von der Zeit $t$ abhängt.
\begin{equation}
\label{gl0100_1_2b}
\omega \neq \omega(t)
\end{equation}

Außerdem soll die translatorische Führungsbeschleunigung Null sein.
\begin{equation}
\label{gl0100_1_2c}
\frac{\ud^2 \textit{\schwell R}}{\ud t^2}=0
\end{equation}

Daraus folgt mit \glref{gl0100_1_2} für $\textit{\schwell a}_{rel}$ und \glref{gl0100_3_13} für $\nabla p$ sowie \glref{gl0100_3_10} die Impulsgleichung
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_1_3}
&& \underbrace{\left(\frac{\ud w_r}{\ud t}-\frac{w_u^2}{r} \right)\utilde{e}_r+ \left(\frac{\ud w_u}{\ud t}+\frac{w_u w_r}{r} 
\right)\utilde{e}_\varphi+\left(\frac{\ud w_z}{\ud t}\right)\utilde{e}_z}_{\textit{\schwell a}_{rel}}
\nonumber\\
&& +\underbrace{\frac{1}{\varrho}\frac{\partial p}{\partial r}\utilde{e}_r+
\frac{1}{\varrho}\frac{1}{r}\frac{\partial p}{\partial \varphi}\utilde{e}_\varphi+
\frac{1}{\varrho}\frac{\partial p}{\partial z}\utilde{e}_z}_{\frac{1}{\varrho}\nabla p}
+ \underbrace{2 \omega w_r \utilde{e}_\varphi-2 \omega w_u \utilde{e}_r}_{2 \utilde{\omega} \times \textit{\schwell w}}
-\underbrace{\omega^2 r \utilde{e}_r}_{\utilde{\omega} \times \left( \utilde{\omega} \times \textit{\schwell r}\right)}=0
\end{eqnarray}

Im folgenden werden die einzelnen Komponenten separat geschrieben.

{r-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_4a}
\frac{\ud w_r}{\ud t}-\frac{w_u^2}{r} + \frac{1}{\varrho}\frac{\partial p}{\partial r} - 2 \omega w_u -\omega^2 r =0 
\end{equation}

{$\varphi$-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_4b}
\frac{\ud w_u}{\ud t}+\frac{w_u w_r}{r} + \frac{1}{\varrho}\frac{1}{r}\frac{\partial p}{\partial \varphi} 
+ 2 \omega w_r =0
\end{equation}

{z-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_4c}
\frac{\ud w_z}{\ud t}+\frac{1}{\varrho}\frac{\partial p}{\partial z}=0
\end{equation}

\glref{gl0100_1_24} angewandt auf \glref{gl0100_1_4a} und \glref{gl0100_1_25} angewandt auf
\glref{gl0100_1_4c} liefert folgendes

{r-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_26a}
\frac{\ud w_r}{\ud t}-\frac{w_u^2}{r} + \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
-\frac{1}{\varrho r}\frac{\partial p}{\partial \varphi}\cot \beta_{ru} - 2 \omega w_u -\omega^2 r =0 
\end{equation}

{$\varphi$-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_26b}
\frac{\ud w_u}{\ud t}+\frac{w_u w_r}{r} + \frac{1}{\varrho r}\frac{\partial p}{\partial \varphi} 
+ 2 \omega w_r =0
\end{equation}

{z-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_26c}
\frac{\ud w_z}{\ud t}+\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
-\frac{1}{\varrho r}\frac{\partial p}{\partial \varphi}\cot \beta_{zu}=0
\end{equation}

Durch Einführung der Meridiangeschwindigkeit $w_m$ mit \glref{gl0100_1_27a}, \glref{gl0100_1_27b} und \glref{gl0100_1_27c} sowie den Differentiation nach der Zeit \glref{gl0100_1_28a}, \glref{gl0100_1_28b}, \glref{gl0100_1_28c} und
\begin{equation}
\label{gl0100_1_29}
-\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}=-\frac{w_u^2}{r}-\frac{w_u \omega r 2}{r}-\frac{\omega^2 r^2}{r}=
-\frac{w_u^2}{r}-2 w_u \omega - \omega^2 r
\end{equation}

ergeben sich damit die Komponenten der Impulsgleichung zu

{r-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_30a}
\frac{\ud w_m}{\ud t}\sin\varepsilon+w_m \cos\varepsilon \frac{\ud \varepsilon}{\ud t}
-\frac{(w_u+\omega r)^2}{r} + \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
-\frac{1}{\varrho r}\frac{\partial p}{\partial \varphi}\cot \beta_{ru}=0 
\end{equation}

{$\varphi$-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_30b}
\frac{\ud w_m}{\ud t} \cot\beta + w_m \frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta)
+\frac{w_u w_m \sin\varepsilon}{r}+ 2 \omega w_m \sin\varepsilon + \frac{1}{\varrho r}\frac{\partial p}{\partial \varphi} =0
\end{equation}

\glref{gl0100_1_30b} ist nur gültig für S2-\underline{Strom}flächen

{z-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_30c}
\frac{\ud w_m}{\ud t} \cos\varepsilon - w_m \sin\varepsilon \frac{\ud \varepsilon}{\ud t}
+\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
-\frac{1}{\varrho r}\frac{\partial p}{\partial \varphi}\cot \beta_{zu}=0
\end{equation}

Außerdem gilt
\begin{equation}
\label{gl0100_1_31}
\frac{\ud \varepsilon}{\ud t} = \frac{\ud \varepsilon}{\ud m} \underbrace{\frac{\ud m}{\ud t}}_{w_m}
= w_m \underbrace{\frac{\ud \varepsilon}{\ud m}}_{\frac{1}{R_k}}=w_m \frac{1}{R_k}
\end{equation}

Aus \glref{gl0100_1_30b} kann man $\frac{\partial p}{\partial \varphi}$ berechnen zu
\begin{equation}
\label{gl0100_1_32}
\frac{\partial p}{\partial \varphi}=
\varrho r \left[-\frac{\ud w_m}{\ud t} \cot\beta - w_m \frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta)
-w_m\left\{\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right\} \sin\varepsilon \right]
\end{equation}

\glref{gl0100_1_31} und \glref{gl0100_1_32} eingesetzt in \glref{gl0100_1_30a} und \glref{gl0100_1_30c} ergibt sich

{r-Richtung}:
\begin{equation}
\label{gl0100_1_33a}
\begin{split}
&\frac{\ud w_m}{\ud t}\sin\varepsilon+w_m^2 \frac{\cos\varepsilon}{R_k}
-\frac{(w_u+\omega r)^2}{r} + \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
\\
+&\frac{\ud w_m}{\ud t} \cot\beta \cot\beta_{ru}+ w_m \frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) \cot\beta_{ru}
+w_m\left\{\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right\} \sin\varepsilon \cot\beta_{ru}=
\\
& \frac{\ud w_m}{\ud t}\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}
+w_m^2 \frac{\cos\varepsilon}{R_k}-\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}
+ \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
\\
+& w_m \cot\beta_{ru} \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]=0 
\end{split}
\end{equation}

{z-Richtung}:
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_33c}
& \frac{\ud w_m}{\ud t} \cos\varepsilon - w_m^2 \frac{\sin\varepsilon}{R_k}
+\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
+\frac{\ud w_m}{\ud t} \cot\beta \cot\beta_{zu}+ w_m \frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta)\cot\beta_{zu}
\\
&+w_m\left\{\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right\} \sin\varepsilon \cot\beta_{zu}=
\\
& \frac{\ud w_m}{\ud t}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\} 
- w_m^2 \frac{\sin\varepsilon}{R_k} + \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
\\
& + w_m \cot\beta_{zu} \left[ \frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta)
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]=0
\end{split} 
\end{equation}


Die Konti-Gleichung \glref{gl0100_2_39} wird mit $w_m^2$ multipliziert und nach
$w_m \frac{\ud w_m}{\ud m}$ aufgelöst. Durch zusätzliches Einsetzen von \glref{gl0100_1_34} ergibt sich
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_35}
&w_m \frac{\ud w_m}{\ud m}=\frac{\ud w_m}{\ud m}\frac{\ud m}{\ud t}=\frac{\ud w_m}{\ud t}=
- \frac{w_m^2}{a^2}
\left\{\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}\sin\varepsilon
+\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}\cos\varepsilon \right\}
\\
&-w_m^2\left\{\frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right\}
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_1_35} in \glref{gl0100_1_33a} eingesetzt liefert\\
{r-Richtung}:
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_36a}
& \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
\left\{1-\frac{w_m^2}{a^2}\sin\varepsilon \left[\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru}\right]\right\}
-\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
\left\{\frac{w_m^2}{a^2}\cos\varepsilon \left[\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru}\right]\right\}
= 
\\
& -w_m^2 \frac{\cos\varepsilon}{R_k}+\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}
- w_m \cot\beta_{ru} \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]
\\
& +w_m^2\left\{\frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
+ \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right\}
\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_1_35} in \glref{gl0100_1_33c} eingesetzt liefert\\
{z-Richtung}:
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_36c}
& - \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
\left\{\frac{w_m^2}{a^2}\sin\varepsilon \left[\cos\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{zu}\right]\right\}
+\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
\left\{1-\frac{w_m^2}{a^2}\cos\varepsilon \left[\cos\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{zu}\right]\right\}
= 
\\
& w_m^2 \frac{\sin\varepsilon}{R_k}
- w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]\cot\beta_{zu}
\\
& +w_m^2\left\{\frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
+ \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right\}
\left\{\cos\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{zu} \right\}
\end{split} 
\end{equation}

Multipliziert man \glref{gl0100_1_33a} mit $\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}$ ergibt sich
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_37a}
& \frac{\ud w_m}{\ud t}\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}
+w_m^2 \frac{\cos\varepsilon}{R_k}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}
\\
& -\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}
+ \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}
\\
& + w_m \cot\beta_{ru} \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}=0 
\end{split} 
\end{equation}

Multipliziert man \glref{gl0100_1_33c} mit $\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}$ ergibt sich
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_37c}
& \frac{\ud w_m}{\ud t}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}
- w_m^2 \frac{\sin\varepsilon}{R_k}\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}
\\
&+ \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}
+ w_m \cot\beta_{zu} \left[ \frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta)
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]
\\
&\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}=0
\end{split} 
\end{equation}

Subtrahiert man \glref{gl0100_1_37c} von \glref{gl0100_1_37a} ergibt sich
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_38}
& \frac{w_m^2}{R_k}\left\{\cos\varepsilon\left[\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right]+
\sin\varepsilon \left[ \sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru}\right]\right\}
-\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}
\\
& + \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}
- \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}
+ w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]
\\
& \left\{ \cot\beta_{ru}\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)
- \cot\beta_{zu} \left(\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru}\right)  \right\}=0
\end{split} 
\end{equation}

Löst man \glref{gl0100_1_38} nach den partiellen Druckableitungen auf, vereinfacht sie mit \glref{gl0100_1_28ab} und multipliziert sie aus ergibt sich
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_39}
& \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}
- \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}=
\\
& -\frac{w_m^2}{R_k}\left\{1 + \cot^2\beta \right\}
+\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}\left\{\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right\}
\\
& + w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]\left\{\cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru}\cos\varepsilon\right\}
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_1_39} nach $\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}$ aufgelöst und mit $\frac{w_m^2}{a^2}$ multipliziert ergibt
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_40a}
& - \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}\left(\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2 =
- \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
\\
& -\frac{w_m^2}{R_k}\left(1 + \cot^2\beta \right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
+\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
\\
& + w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]\left\{ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru}\cos\varepsilon\right\}\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_1_40a} eingesetzt in \glref{gl0100_1_36a} liefert
\begin{equation}
\begin{split}
\label{gl0100_1_41}
& \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
\left\{1-\frac{w_m^2}{a^2}\sin\varepsilon \left[\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru}\right]\right\}
- \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\cos\varepsilon
\\
& -\frac{w_m^2}{R_k}\left(1 + \cot^2\beta \right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\cos\varepsilon
+\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\cos\varepsilon
\\
& + w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]\left\{ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru}\cos\varepsilon\right\}\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
\cos\varepsilon= 
\\
& -w_m^2 \frac{\cos\varepsilon}{R_k}+\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}
- w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right] \cot\beta_{ru}
\\
& +w_m^2\left\{\frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
+ \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right\}
\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}
\end{split}
\end{equation}

Daraus folgt mit \glref{gl0100_1_28ab}
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_42}
& \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
\left\{1-\frac{w_m^2}{a^2}\left[ \sin\varepsilon \left(\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru}\right)
+ \cos\varepsilon\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right) \right]\right\}=
\\
& \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
\left\{1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\left(1+\cot^2\beta \right) \right\}=
\\
& -\frac{w_m^2}{R_k}\cos\varepsilon \left[1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^2 \left(1 + \cot^2\beta \right)\right]
+\frac{(w_u+\omega r)^2}{r} \left[1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\cos\varepsilon \left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)\right] 
\\
& - w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]\left\{\cot\beta_{ru}+ 
\left(\frac{w_m}{a}\right)^2 \left[\cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru}\cos\varepsilon\right] \right\}
\\
& +w_m^2\left\{\frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
+ \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right\}
\left\{\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right\}
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_1_39} nach $\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}$ aufgelöst und mit $\frac{w_m^2}{a^2}$ multipliziert ergibt
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_40c}
& -\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial r}}\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2 =
-\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}\left(\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
\\
& \frac{w_m^2}{R_k}\left(1 + \cot^2\beta \right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
-\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
\\
& - w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]\left\{ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru}\cos\varepsilon\right\}\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_1_40c} eingesetzt in \glref{gl0100_1_36c} liefert
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_43}
 -&\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}\left(\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2
\sin\varepsilon
+\frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
\left\{1-\frac{w_m^2}{a^2}\cos\varepsilon \left[\cos\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{zu}\right]\right\}
\\
 +& \frac{w_m^2}{R_k}\left(1 + \cot^2\beta \right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\sin\varepsilon
-\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\sin\varepsilon
\\
 - &w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right]
\left\{ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru}\cos\varepsilon\right\}\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\sin\varepsilon = 
\\
& w_m^2 \frac{\sin\varepsilon}{R_k}
- w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right] \cot\beta_{zu}
\\
 +&w_m^2\left\{\frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
+ \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right\}
\left\{\cos\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{zu} \right\}
\end{split} 
\end{equation}

Daraus folgt mit \glref{gl0100_1_28ab}
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_1_44}
& \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
\left\{ 1-\frac{w_m^2}{a^2}\left[\cos\varepsilon \left( \cos\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{zu}\right)+ 
\sin\varepsilon\left(\sin\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{ru} \right)\right]\right\}=
\\
& \frac{1}{\varrho}\overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
\left\{ 1-\frac{w_m^2}{a^2}\left( 1+ \cot^2\beta \right)\right\}=
\\
& w_m^2 \frac{\sin\varepsilon}{R_k} \left\{1- \left(\frac{w_m}{a}\right)^2 \left(1 + \cot^2\beta \right)\right\}
+\frac{(w_u+\omega r)^2}{r}\left(\frac{w_m}{a}\right)^2\sin\varepsilon\left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu}\right)
\\
& - w_m  \left[\frac{\ud }{\ud t}(\cot\beta) 
+\left(\frac{w_u}{r}+ 2 \omega \right) \sin\varepsilon \right] \left\{ \cot\beta_{zu}
+\left(\frac{w_m}{a}\right)^2 \sin\varepsilon \left( \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru}\cos\varepsilon\right) \right\}
\\
& +w_m^2\left\{\frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
+ \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right\}
\left\{\cos\varepsilon+\cot\beta \cot\beta_{zu} \right\}
\end{split} 
\end{equation}

\section{Kontinuität und Impuls für S2-Flächen}

Aus \glref{gl0100_1_42} folgt die Impulsgleichung in r-Richtung

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_1}
&\frac{1}{\varrho} \overline{\frac{\partial p}{\partial r}}
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace =
\\
&-\frac{w_m^{2}}{R_k} \cos\varepsilon \left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
+ \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\cos\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \left\lbrace\cot\beta_{ru}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \cos\varepsilon \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right] \right\rbrace
\\
& + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
+ \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right] 
\left\lbrace \sin\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{ru} \right\rbrace
\end{split} 
\end{equation}


Aus \glref{gl0100_1_44} folgt die Impulsgleichung in z-Richtung

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_2}
& \frac{1}{\varrho} \overline{\frac{\partial p}{\partial z}}
\left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace = 
 \\
& \frac{w_m^{2}}{R_k} \sin\varepsilon \left\lbrace
1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
+ \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \left\lbrace \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace
\\
&- w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right]
\left\lbrace\cot\beta_{zu}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \sin\varepsilon \left[ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru} 
\cos\varepsilon\right]  \right\rbrace
\\
&+ w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
 \lbrace \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \rbrace
\end{split} 
\end{equation}

Die Ableitung einer beliebigen Größe q senkrecht zur Strömungsrichtung schreibt sich zu

\begin{equation}
\label{gl0100_0_3}
\frac{\ud q}{\ud n} = \overline{\frac{\partial q}{\partial r}} \cos\varepsilon
- \overline{\frac{\partial q}{\partial z}} \sin\varepsilon
\end{equation}

Für $\frac{\partial p}{\partial r}\cos\varepsilon$ gilt mit \glref{gl0100_0_1}

\begin{subequations}
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_0_4}
&& \frac{1}{\varrho} \left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta) \right\rbrace
\overline{\frac{\partial p}{\partial r}} \cos\varepsilon  = 
\nonumber\\
&& -\frac{w_m^{2}}{R_k} \cos^2\varepsilon \left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace \label{gl0100_0_4a} \\
&&+ \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \cos\varepsilon \left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\cos\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace 
\label{gl0100_0_4b} \\
&& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \cos\varepsilon 
\nonumber\\
&& \; \;\; \left\lbrace \cot\beta_{ru}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \cos\varepsilon \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right] \right\rbrace 
\label{gl0100_0_4c} \\
&& + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right] 
\cos\varepsilon \left\lbrace \sin\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{ru} \right\rbrace \qquad\qquad
\label{gl0100_0_4d}
\end{eqnarray}
\end{subequations}

Für $\frac{\partial p}{\partial z}\sin\varepsilon$ gilt mit \glref{gl0100_0_2}

\begin{subequations}
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_0_5}
&& \frac{1}{\varrho} \left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
\overline{\frac{\partial p}{\partial z}} \sin\varepsilon = 
\nonumber \\
&& \frac{w_m^{2}}{R_k} \sin^2\varepsilon
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace \label{gl0100_0_5d}
\\
&&+ \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \sin\varepsilon \left\lbrace \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace \label{gl0100_0_5a}
\\
&& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \sin\varepsilon
\nonumber \\
&& \; \;\; \left\lbrace\cot\beta_{zu}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \sin\varepsilon \left[ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru} 
\cos\varepsilon\right]  \right\rbrace \label{gl0100_0_5b}
\\
&& + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\sin\varepsilon \left\lbrace \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right\rbrace \qquad\qquad
\label{gl0100_0_5c}
\end{eqnarray}
\end{subequations}


\glref{gl0100_0_5} wird  von \glref{gl0100_0_4} komponentenweise subtrahiert, so wie in \glref{gl0100_0_3} gezeigt. 

\glref{gl0100_0_4a} - \glref{gl0100_0_5d}

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_6}
& -\frac{w_m^{2}}{R_k} \cos^2\varepsilon \left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace
- \frac{w_m^{2}}{R_k} \sin^2\varepsilon \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace =
\\
& - \frac{w_m^{2}}{R_k} \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
\left[ \sin^2\varepsilon + \cos^2\varepsilon\right]  =
\\
& - \frac{w_m^{2}}{R_k} \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_0_4b} - \glref{gl0100_0_5a}

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_7}
& \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \cos\varepsilon \left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\cos\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace 
\\
& - \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \sin\varepsilon \left\lbrace \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace = \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} 
\\
& \left\lbrace \cos\varepsilon - \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\cos^2\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} ) - \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin^2\varepsilon \left(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right)\right\rbrace =
\\
& \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \left\lbrace \cos\varepsilon - \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
\left(  \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right)  \right\rbrace =
\\
& \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \cos\varepsilon - \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
\left[ \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right]
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_0_4c} - \glref{gl0100_0_5b}

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_8}
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \cos\varepsilon \left\lbrace \cot\beta_{ru}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \cos\varepsilon \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon \right] \right\rbrace
\\
& + w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin\varepsilon \right] \sin\varepsilon
\left\lbrace \cot\beta_{zu}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \sin\varepsilon \left[ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru} 
\cos\varepsilon \right]  \right\rbrace = 
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] 
\bigg\lbrace \cos\varepsilon \cot\beta_{ru} 
- \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \left[\cos^3\varepsilon \cot\beta_{ru} - \cos^2\varepsilon \sin\varepsilon \cot\beta_{zu} \right] 
\\
& - \sin\varepsilon \cot\beta_{zu} 
+ \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \left[\sin^3\varepsilon \cot\beta_{zu} - \sin^2\varepsilon \cos\varepsilon \cot\beta_{ru} \right] \bigg\rbrace =
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] 
\bigg\lbrace \cos\varepsilon \cot\beta_{ru} - \sin\varepsilon \cot\beta_{zu}
\\
& - \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \left[\cos^3\varepsilon \cot\beta_{ru} - \cos^2\varepsilon \sin\varepsilon \cot\beta_{zu} 
- \sin^3\varepsilon \cot\beta_{zu} + \sin^2\varepsilon \cos\varepsilon \cot\beta_{ru} \right] \bigg\rbrace =
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] 
\\ &
\left\lbrace \cos\varepsilon \cot\beta_{ru} - \sin\varepsilon \cot\beta_{zu}
- \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \left[\cos\varepsilon \cot\beta_{ru} - \sin\varepsilon \cot\beta_{zu} \right] \right\rbrace =
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] 
\left[\cos\varepsilon \cot\beta_{ru} - \sin\varepsilon \cot\beta_{zu} \right]
\left\lbrace 1 - \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}  \right\rbrace
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_0_4d} - \glref{gl0100_0_5c}

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_9}
& w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right] 
\cos\varepsilon \left\lbrace \sin\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{ru} \right\rbrace
\\
& - w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\sin\varepsilon \left\lbrace \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right\rbrace =
\\
& w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\\
& \left\lbrace \cos\varepsilon \sin\varepsilon + \cos\varepsilon \cot\beta \cot\beta_{ru} 
- \sin\varepsilon \cos\varepsilon - \sin\varepsilon \cot\beta \cot\beta_{zu} \right\rbrace  =
\\
& w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
 \left\lbrace \cot\beta \left( \cos\varepsilon \cot\beta_{ru} - \sin\varepsilon \cot\beta_{zu} \right) \right\rbrace
\end{split} 
\end{equation}

Damit ergibt sich für ${\dfrac{\ud p}{\ud n}}$ 

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_10}
& \frac{1}{\varrho} \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace
{\frac{\ud p}{\ud n}} = 
\\
& - \frac{w_m^{2}}{R_k} 
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
\\
& + \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \cos\varepsilon
- \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\left[ \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right]
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right]
 \\
& + w_m \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon \right]
\\
& + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]  
 \left\lbrace \cot\beta \left[\cos\varepsilon \cot\beta_{ru}  - \sin\varepsilon \cot\beta_{zu} \right] \right\rbrace
\end{split} 
\end{equation}


Die Ableitung einer beliebigen Größe q entlang der Strömungsrichtung schreibt sich zu

\begin{equation}
\label{gl0100_0_11}
\frac{\ud q}{\ud m} = \overline{\frac{\partial q}{\partial r}} \sin\varepsilon
+ \overline{\frac{\partial q}{\partial z}} \cos\varepsilon
\end{equation}

Für $\frac{\partial p}{\partial r}\sin\varepsilon$ gilt mit \glref{gl0100_0_1}

\begin{subequations}
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_0_12}
&& \frac{1}{\varrho} \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace
\overline{\frac{\partial p}{\partial r}} \sin\varepsilon  =
\nonumber\\
&& -\frac{w_m^{2}}{R_k} \sin\varepsilon \cos\varepsilon \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace \label{gl0100_0_12a}
\\
&& + \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \sin\varepsilon \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\cos\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace \label{gl0100_0_12b}
\\
&& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] 
\sin\varepsilon 
\nonumber\\
&& \;\;\; \left\lbrace\cot\beta_{ru}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \cos\varepsilon \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right] \right\rbrace \label{gl0100_0_12c}
\\
&& + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right] 
\sin\varepsilon \lbrace \sin\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{ru} \rbrace \qquad\qquad \label{gl0100_0_12d}
\end{eqnarray}
\end{subequations}

Für $\frac{\partial p}{\partial z}\cos\varepsilon$ gilt mit \glref{gl0100_0_2}

\begin{subequations}
\begin{eqnarray}
\label{gl0100_0_13}
&& \frac{1}{\varrho} \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
\overline{\frac{\partial p}{\partial z}} \cos\varepsilon = 
\nonumber \\
&&  \frac{w_m^{2}}{R_k} \sin\varepsilon \cos\varepsilon
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace \label{gl0100_0_13a}
\\
&& + \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \cos\varepsilon \left\lbrace \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace \label{gl0100_0_13b}
\\
&&  - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \cos\varepsilon
\nonumber\\ 
&& \;\;\; \left\lbrace\cot\beta_{zu}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \sin\varepsilon \left[ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru} 
\cos\varepsilon\right]  \right\rbrace \label{gl0100_0_13c}
\\
&& + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\cos\varepsilon \lbrace \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \rbrace \qquad\qquad  \label{gl0100_0_13d}
\end{eqnarray}
\end{subequations}

\glref{gl0100_0_12} und \glref{gl0100_0_13} werden komponentenweise addiert.

\glref{gl0100_0_12a} + \glref{gl0100_0_13a}
\begin{equation}
\label{gl0100_0_14}
-\frac{w_m^{2}}{R_k} \sin\varepsilon \cos\varepsilon \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace
+\frac{w_m^{2}}{R_k} \sin\varepsilon \cos\varepsilon
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace = 0 \qquad
\end{equation}

\glref{gl0100_0_12b} + \glref{gl0100_0_13b}

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{g10100_0_15}
& \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \sin\varepsilon \left\lbrace1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\cos\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace
\\
& + \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \cos\varepsilon \left\lbrace \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )\right\rbrace = 
\\
& \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \bigg\lbrace  \sin\varepsilon -\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin\varepsilon \cos\varepsilon (\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} )
\\
& + \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \cos\varepsilon \sin\varepsilon 
(\cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} ) \bigg\rbrace = 
\\
&\frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \sin\varepsilon
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_0_12c} + \glref{gl0100_0_13c}

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{g10100_0_16}
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \sin\varepsilon \left\lbrace \cot\beta_{ru}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \cos\varepsilon \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right] \right\rbrace
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \cos\varepsilon
\left\lbrace \cot\beta_{zu}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \sin\varepsilon \left[ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru} 
\cos\varepsilon \right]  \right\rbrace =
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right]
\bigg\lbrace \sin\varepsilon \cot\beta_{ru}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
\sin\varepsilon \cos\varepsilon \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right]
\\
& + \cos\varepsilon \cot\beta_{zu}-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}
 \cos\varepsilon \sin\varepsilon \left[ \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon - \cot\beta_{ru} 
\cos\varepsilon \right] \bigg\rbrace =
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right]
\bigg\lbrace \sin\varepsilon \cot\beta_{ru} + \cos\varepsilon \cot\beta_{zu} 
\\
& -\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \left[\sin\varepsilon \cos^2\varepsilon \cot\beta_{ru}  - \sin^2\varepsilon
\cos\varepsilon \cot\beta_{zu} + \sin^2\varepsilon \cos\varepsilon \cot\beta_{zu} - \cos^2\varepsilon \sin\varepsilon  \cot\beta_{ru}
 \right]  \bigg\rbrace =
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] 
\left\lbrace \sin\varepsilon \cot\beta_{ru} + \cos\varepsilon \cot\beta_{zu} \right\rbrace =
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] \left\lbrace \cot\beta \right\rbrace 
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_0_12d} + \glref{gl0100_0_13d}

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_17}
& w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right] 
\sin\varepsilon \left\lbrace \sin\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{ru} \right\rbrace
\\
&  w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\cos\varepsilon \left\lbrace \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right\rbrace =
\\
&  w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\\
&\lbrace \sin^2\varepsilon + \sin\varepsilon \cot\beta \cot\beta_{ru} 
+ \cos^2\varepsilon + \cos\varepsilon \cot\beta \cot\beta_{zu} \rbrace =
\\
& w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\left\lbrace 1 + \cot\beta \left[ \sin\varepsilon \cot\beta_{ru} 
+ \cos\varepsilon \cot\beta_{zu} \right]  \right\rbrace =
\\
& w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\lbrace 1 + \cot^2\beta \rbrace
\end{split} 
\end{equation}

Damit ergibt sich für ${\dfrac{\ud p}{\ud m}}$

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_18}
& \frac{1}{\varrho} \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
{\frac{\ud p}{\ud m}} = 
 \\
& \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \sin\varepsilon 
- w_m \cot\beta \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right] {}
\\
& + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right] 
 \lbrace 1 + \cot^{2}\beta \rbrace
\end{split} 
\end{equation}

Die Ableitung einer skalaren Größe entlang der Quasiorthogonalen berechnet sich mit

\begin{equation}
\label{gl0100_0_19}
\frac{\ud q}{\ud \nu} = \frac{\ud q}{\ud m} \cos(\gamma - \varepsilon)
+ \frac{\ud q}{\ud n} \sin(\gamma - \varepsilon)
\end{equation}

Die Änderung des Druckes entlang einer Quasiorthogonalen ergibt mit \glref{gl0100_0_10} und \glref{gl0100_0_18}, analog zu \glref{gl0100_0_19}, folgende Gleichung

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_20}
& \frac{1}{\varrho} \left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace
{\frac{\ud p}{\ud \nu}} = 
\\
& - \frac{w_m^{2}}{R_k} \sin(\gamma-\varepsilon)
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
\\
& + \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \left(\sin\varepsilon
\cos(\gamma-\varepsilon) + \cos\varepsilon \sin(\gamma-\varepsilon) \right)
\\
& - \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin(\gamma-\varepsilon) \left[ \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right]
\\
& - w_m \left[\frac{\ud}{\ud t}\cot\beta +(\frac{w_u}{r}+2\omega)\sin \varepsilon \right]
\left\lbrace \cos(\gamma-\varepsilon) \cot\beta +
\sin(\gamma-\varepsilon) \left( \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right) \right\rbrace
\\
& + w_m \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \sin(\gamma-\varepsilon) \left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon \right]
\\
& + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\\
& \;\;\; \left\lbrace \cos(\gamma-\varepsilon) \left[1+\cot^{2}\beta\right]  + \sin(\gamma-\varepsilon) \cot\beta 
\left[ \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon \right] \right\rbrace
\end{split} 
\end{equation}

\glref{gl0100_0_20} nach $\frac{\ud p}{\ud \nu}$ mit Hilfe von \glref{gl0100_3_4} aufgelöst, ergibt 

\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_21}
& \frac{\ud p}{\ud \nu} = \dfrac{\varrho}{\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace}
\Bigg[ - \frac{w_m^{2}}{R_k} \sin(\gamma-\varepsilon)
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}(1+\cot^{2}\beta)\right\rbrace 
\\
&  + \frac{(w_m \cot\beta + \omega r)^{2}}{r} \Big\lbrace  \left(\sin\varepsilon
\cos(\gamma-\varepsilon) + \cos\varepsilon \sin(\gamma-\varepsilon) \right)
\\ &
 - \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin(\gamma-\varepsilon) \left( \cos\varepsilon + \cot\beta \cot\beta_{zu} \right) \Big\rbrace 
\\
& - w_m^2 \left[\left(\overline{\frac{\partial \cot\beta}{\partial r}}\sin\varepsilon + 
\overline{\frac{\partial \cot\beta}{\partial z}}\cos\varepsilon\right) +
\left(\frac{ \cot\beta}{r}+2\omega\right)\sin \varepsilon \right]
\\
& \Big\lbrace \cos(\gamma-\varepsilon) \cot\beta +
\sin(\gamma-\varepsilon) \left( \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} 
\sin\varepsilon \right) \Big\rbrace
\\
& + w_m \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} \sin(\gamma-\varepsilon) \left( \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon \right)
\\
&  + w_m^{2} \left[ \frac{1}{\sigma} \frac{\ud \sigma}{\ud m} - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right]
\\
& \Big\lbrace \cos(\gamma-\varepsilon) \left(1+\cot^{2}\beta\right)  + \cot\beta \sin(\gamma-\varepsilon)  \left( \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon \right) \Big\rbrace \Bigg]
\end{split} 
\end{equation}

Da im schaufelfreien Raum $\frac{\partial p}{\partial \varphi} = 0$ gilt, fallen einige Terme aus \glref{gl0100_0_21} weg und es ergibt sich
\begin{equation} 
\begin{split}
\label{gl0100_0_24}
& \frac{\ud p}{\ud \nu} = \dfrac{\varrho}{\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}\right\rbrace}
\Bigg[ - \frac{w_m^{2}}{R_k} \sin(\gamma-\varepsilon)
\left\lbrace 1-\left(\frac{w_m}{a}\right)^{2}\right\rbrace 
\\
&  + \frac{(w_u + \omega r)^{2}}{r} \Big\lbrace  \left(\sin\varepsilon
\cos(\gamma-\varepsilon) + \cos\varepsilon \sin(\gamma-\varepsilon) \right)
\\ &
 - \left(\frac{w_m}{a}\right)^{2} 
\sin(\gamma-\varepsilon) \cos\varepsilon \Big\rbrace 
\\
&  + w_m^{2} \left[ - \frac{1}{c_p}
\frac{\ud s}{\ud m} + \frac{\sin\varepsilon}{r} +
\overline{\frac{\partial \sin\varepsilon}{\partial r}}
 + \overline{\frac{\partial \cos\varepsilon}{\partial z}} \right] \cos(\gamma-\varepsilon) \Bigg]
\end{split} 
\end{equation}

\section{Ableitungen}


Die benötigten Ableitungen für die Differentialgleichung werden mit dem zentralen Differenzenverfahren ermittelt.
An den Rändern des Rechennetzes versagt dieses aber.
Hier kommen Stromauf- bzw. Stromab-Verfahren zum Einsatz.
Alternativ kann die Ableitung auch mit Hilfe der Methode deriveAt() der NURBS++ - Bibliothek bestimmt werden.
% Bei ausreichend Rechenknoten empfiehlt sich aus Stabilitätsgründen aber das zentrale Differenzenverfahren.
Für die folgenden Erläuterungen steht $F_{i,j,k}$ für einen beliebigen Funktionswert einer skalaren Größe $q$ an der Stelle (k,i,j).

\subsection{Erste Ableitung auf einer Stromlinie in Meridianrichtung}
\label{sec:vorzeichen}
Die erste Ableitung auf einer Stromlineie entlang der Meridianrichtung ist gegeben durch

\begin{equation}
\label{gl0100_0_25}
F'_{i,j,k} = \frac{F_{i,j+1,k}-F_{i,j-1,k}}{\sqrt{\left( r_{i,j+1,k}-r_{i,j-1,k} \right)^2 + \left( z_{i,j+1,k}-z_{i,j-1,k} \right)^2}}
\end{equation}

und an den Rändern wie folgt festegelegt

\begin{equation}
\label{gl0100_0_26}
F'_{i,j,k} = \pm \frac{-F_{i,j\pm2,k}+4F_{i,j\pm1,k}-3F_{i,j,k}}{\sqrt{\left( r_{i,j\pm2,k}-r_{i,j,k} \right)^2 + \left( z_{i,j\pm2,k}-z_{i,j,k} \right)^2}}
\end{equation}

Das „$+$“ steht für eine stromauf Ableitung am vorderen Rand des Rechennetzes.
Dies wird auch als Upwind-Verfahren bezeichnet.
Das „$-$“ steht demzufolge für eine stromab Ableitung am hinteren Rand und trägt den Namen Downwind-Verfahren.

\subsection{Erste Ableitung auf einer Stromlinie entlang der z-Koordinate}
\label{sec:1ablslz}
Die erste Ableitung auf einer Stromlinie entlang der z -Koordinate unterscheidet sich
von der Ableitung entlang der Meridianrichtung nur durch den Nenner.

\begin{equation}
\label{gl0100_0_27}
F'_{i,j,k} = \left. \frac{F_{i,j+1,k}-F_{i,j-1,k}}{z_{i,j+1,k}-z_{i,j-1,k}}\; \right|_{r=\konst} \hat{=} \left. \overline{\frac{\partial q}{\partial z}}\;  \right|_{r=\konst}
\end{equation}

In einer Radialmaschine ist $r = \konst$ entlang einer Stromlinie nicht mehr gegeben.
Aus diesem Grund wird die Ableitung hier mit Hilfe krummliniger Koordinaten gebildet.
Die einzelnen Glieder schreiben sich zu

\begin{equation}
\label{gl0100_0_28}
\overline{\frac{\partial q}{\partial \xi}} = \frac{F_{i,j+1,k}-F_{i,j-1,k}}{\xi_{i,j+1,k}-\xi_{i,j-1,k}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_29}
\overline{\frac{\partial r}{\partial \eta}} = \frac{r_{i+1,j,k}-r_{i-1,j,k}}{\eta_{i+1,j,k}-\eta_{i-1,j,k}} \\
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_30}
\overline{\frac{\partial q}{\partial \eta}} = \frac{F_{i+1,j,k}-F_{i-1,j,k}}{\eta_{i+1,j,k}-\eta_{i-1,j,k}} \\
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_31}
\overline{\frac{\partial r}{\partial \xi}} = \frac{r_{i,j+1,k}-r_{i,j-1,k}}{\xi_{i,j+1,k}-\xi_{i,j-1,k}} \\
\end{equation}



Es ergibt sich für die Ableitung entlang der z-Koordinate der folgende Ausdruck

\begin{equation}
\label{gl0100_0_32}
F'_{i,j,k} = \frac{(F_{i,j+1,k}-F_{i,j-1,k})(r_{i+1,j,k}-r_{i-1,j,k}) - (F_{i+1,j,k}-F_{i-1,j,k})(r_{i,j+1,k}-r_{i,j-1,k})}
{(r_{i+1,j,k}-r_{i-1,j,k})(z_{i,j+1,k}-z_{i,j-1,k}) - (z_{i+1,j,k}-z_{i-1,j,k})(r_{i,j+1,k}-r_{i,j-1,k})}
\end{equation}

Die Ableitung ist am Rand gegeben durch

\begin{equation}
\label{gl0100_0_33}
 F'_{i,j,k} = \pm \left. \frac{-F_{i,j\pm2,k}+4F_{i,j\pm1,k}-3F_{i,j,k}}{z_{i,j\pm2,k}-z_{i,j,k}} \right|_{r=\konst}
\end{equation}

Analog zu \glref{gl0100_0_27} ergiben sich die Differentiale der krummlinigen Koordinaten an den Rändern zu

\begin{equation}
\label{gl0100_0_34}
\left. \overline{\frac{\partial q}{\partial \xi}}\;\right|_{Rand} = \pm \frac{-F_{i,j\pm2,k}+4F_{i,j\pm1,k}-3F_{i,j,k}}{\xi_{i,j\pm2,k}-\xi_{i,j,k}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_35}
\left. \overline{\frac{\partial r}{\partial \eta}}\;\right|_{Rand} = \pm \frac{-r_{i\pm2,j,k}+4r_{i\pm1,j,k}-3r_{i,j,k}}{\eta_{i\pm2,j,k}-\eta_{i,j,k}} \\
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_36}
\left. \overline{\frac{\partial q}{\partial \eta}}\;\right|_{Rand} = \pm \frac{-F_{i\pm2,j,k}+4F_{i\pm1,j,k}-3F_{i,j,k}}{\eta_{i\pm2,j,k}-\eta_{i,j,k}} \\
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_37}
\left. \overline{\frac{\partial r}{\partial \xi}}\;\right|_{Rand} = \pm \frac{-r_{i,j\pm2,k}+4r_{i,j\pm1,k}-3r_{i,j,k}}{\xi_{i,j\pm2,k}-\xi_{i,j,k}} \\
\end{equation}

Das Vorzeichen ist entsprechend den Hinweisen aus \ref{sec:vorzeichen} zu wählen.

\subsection{Erste Ableitung auf einer Quasiorthogonalen entlang der z-Koordinate}
\label{sec:1ablqoz}

Die erste Ableitung auf einer Quasiorthogonalen entlang der z -Koordinate ist gegeben durch

\begin{equation}
\label{gl0100_0_38}
F'_{i,j,k} = \left. \frac{F_{i+1,j,k}-F_{i-1,j,k}}{z_{i+1,j,k}-z_{i-1,j,k}}\; \right|_{r=\konst} \hat{=} \left. \overline{\frac{\partial q}{\partial z}}\;  \right|_{r=\konst}
\end{equation}

Die Ableitung ist am Rand gegeben durch

\begin{equation}
\label{gl0100_0_39}
 F'_{i,j,k} = \pm \left. \frac{-F_{i\pm2,j,k}+4F_{i\pm1,j,k}-3F_{i,j,k}}{z_{i\pm2,j,k}-z_{i,j,k}} \right|_{r=\konst}
\end{equation}

Die Form der Ableitung entlang einer Quasiorthogonalen unterscheidet sich nicht von der entlang einer Stromlinie.
Aus diesem Grund muss die Ableitung ebenfalls mit Hilfe der krummlinigen Koordinaten,
wie in \ref{sec:1ablslz} beschrieben, gebildet werden.
Das Vorzeichen ist entsprechend den Hinweisen aus \ref{sec:vorzeichen} zu wählen.


\subsection{Erste Ableitung auf einer Quasiorthogonalen entlang der r-Koordinate}

Die erste Ableitung auf einer Quasiorthogonalen entlang der r-Koordinate ist gegeben durch

\begin{equation}
\label{gl0100_0_40}
F'_{i,j,k} = \left. \frac{F_{i+1,j,k}-F_{i-1,j,k}}{r_{i+1,j,k}-r_{i-1,j,k}}\; \right|_{z=\konst} \hat{=} \left. \overline{\frac{\partial q}{\partial r}}\;  \right|_{z=\konst}
\end{equation}

In einer Radialmaschine ist $z = \konst$ entlang einer Quasiorthogonalen nicht mehr gegeben.
Aus diesem Grund wird die Ableitung hier mit Hilfe krummliniger Koordinaten gebildet.
Die einzelnen Glieder schreiben sich zu

\begin{equation}
\label{gl0100_0_41}
\overline{\frac{\partial q}{\partial \eta}} = \frac{F_{i+1,j,k}-F_{i-1,j,k}}{\eta_{i+1,j,k}-\eta_{i-1,j,k}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_42}
\overline{\frac{\partial z}{\partial \xi}} = \frac{z_{i,j+1,k}-z_{i,j-1,k}}{\xi_{i,j+1,k}-\xi_{i,j-1,k}} \\
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_43}
\overline{\frac{\partial q}{\partial \xi}} = \frac{F_{i,j+1,k}-F_{i,j-1,k}}{\xi_{i,j+1,k}-\xi_{i,j-1,k}} \\
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_44}
\overline{\frac{\partial z}{\partial \eta}} = \frac{z_{i+1,j,k}-z_{i-1,j,k}}{\eta_{i+1,j,k}-\eta_{i-1,j,k}} \\
\end{equation}



Es ergibt sich für die Ableitung entlang der z-Koordinate der folgende Ausdruck

\begin{equation}
\label{gl0100_0_45}
F'_{i,j,k} = \frac{(F_{i+1,j,k}-F_{i-1,j,k})(z_{i,j+1,k}-z_{i,j-1,k}) - (F_{i,j+1,k}-F_{i,j-1,k})(z_{i+1,j,k}-z_{i-1,j,k})}
{(r_{i+1,j,k}-r_{i-1,j,k})(z_{i,j+1,k}-z_{i,j-1,k}) - (z_{i+1,j,k}-z_{i-1,j,k})(r_{i,j+1,k}-r_{i,j-1,k})}
\end{equation}

Die Ableitung ist am Rand gegeben durch

\begin{equation}
\label{gl0100_0_46}
 F'_{i,j,k} = \pm \left. \frac{-F_{i\pm2,j,k}+4F_{i\pm1,j,k}-3F_{i,j,k}}{r_{i\pm2,j,k}-r_{i,j,k}} \right|_{z=\konst}
\end{equation}

Analog zu \glref{gl0100_0_27} ergiben sich die Differentiale der krummlinigen Koordinaten an den Rändern zu

\begin{equation}
\label{gl0100_0_47}
\left. \overline{\frac{\partial q}{\partial \eta}}\;\right|_{Rand} = \pm \frac{-F_{i\pm2,j,k}+4F_{i\pm1,j,k}-3F_{i,j,k}}{\eta_{i\pm2,j,k}-\eta_{i,j,k}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_48}
\left. \overline{\frac{\partial z}{\partial \xi}}\;\right|_{Rand} = \pm \frac{-z_{i,j\pm2,k}+4z_{i,j\pm1,k}-3z_{i,j,k}}{\xi_{i,j\pm2,k}-\xi_{i,j,k}} \\
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_49}
\left. \overline{\frac{\partial q}{\partial \xi}}\;\right|_{Rand} = \pm \frac{-F_{i,j\pm2,k}+4F_{i,j\pm1,k}-3F_{i,j,k}}{\xi_{i,j\pm2,k}-\xi_{i,j,k}} \\
\end{equation}

\begin{equation}
\label{gl0100_0_50}
\left. \overline{\frac{\partial z}{\partial \eta}}\;\right|_{Rand} = \pm \frac{-z_{i\pm2,j,k}+4z_{i\pm1,j,k}-3z_{i,j,k}}{\eta_{i\pm2,j,k}-\eta_{i,j,k}} \\
\end{equation}

Das Vorzeichen ist entsprechend den Hinweisen aus \ref{sec:vorzeichen} zu wählen.


% Zwar ist im schaufelfreien Raum
% \begin{equation}
% \label{gl0100_0_22}
% \cot\beta = 0
% \end{equation} 
% und
% \begin{equation}
% \label{gl0100_0_23}
% \cot\beta_{ru} \cos\varepsilon - \cot\beta_{zu} \sin\varepsilon = 0
% \end{equation} 
% dies bedeutet im Umkehrschluß aber \underline{\textbf{nicht}}, dass $\beta = 90^\bullet$ ist.

\end{small} %% Geschweifte Klammer -> Ende \small von Zeile 21

%% ====================================================
%%  **********       ENDE  Anhang 1        **********
%% ====================================================

